[社會課] 轉貼《自由主義者都愛自由嗎？》

原文載於 FB 專頁 「真激進右翼的學習筆記」()

=========================

在對著眾人自我介紹的時候，往往我都會先給自己貼上一個標籤，方便大家記憶－－古典自由主義者。

之所以會有「古典」這樣的前綴，是因為20世紀初，社會主義浪潮興起，許多左左紛紛給自己披上「自由主義」的外皮，舉例來說，什麼「進步自由主義」、「福利自由主義」或「現代自由主義」之類的邪魔歪道，本質上就是左左，所以原本最正統的自由主義者，會特別標註「古典」兩個字，與這些奇形怪狀的派別做區分。

而在美國語境下的自由派（liberal）就是前面所述的邪魔歪道，而古典自由主義則是classical liberal，或者是libertarian，這點需要特別跟大家說明。

自由之美就在這，聽起來實在高大上，導致大家都搶著作為自由的代表，你可以看到幾乎所有價值觀的人，都聲稱自己熱愛自由。

不過樹大必有枯枝，自由的詮釋在當下這個社會，早已遭到許多誤解，甚至許多人的自由，早已違背了自由的本意。

有的人將自由形容成為所欲為，有的人認為自由和平等應該取得平衡....然而這些都並不正確。

#自由是為所欲為嗎

「自由就是能做自己想做的事」，這樣的觀點隱含了對於自由很大的一個誤解，因此才會延伸出了這樣的論點：「人不能太自由，不然社會將會失去秩序。」

如果自由是意味著想幹啥就幹啥，最終的結果就是所有人都會喪失自由。

有的人喜歡沒事就搶點東西，有的人熱衷欺凌弱小，然而這些人的行為，都符合「想幹啥就幹啥」的原則，那麼這些行為是在實踐他們的個人自由嗎？

當然不是。

他們的行為，侵犯了他人的產權，即是侵害了他人的自由，我們在這個粉專不斷地強調產權的重要性便是如此，因為自由是基於產權概念之上的體現。

本粉專有一篇《時常被誤解的言論自由》（

真正的自由是，你做你喜歡做的事情，前提是不侵犯他人的自由、不侵犯他人的人身及生命所延伸出來的私有財產。

哈耶克為此下了個定論，簡言之，在古典自由主義者的眼中，「自由就是免於強制」。

每個人都擁有自身，以及擁有自己通過勞務與交易所獲得的財產，別人不能強迫你做違背你意願的事，同樣也不可未經允許就拿走你的財產。

霍布斯的自然權利與自由的概念，均強調不受干擾以及不被侵害的狀態，後人將其作為「消極自由」的經典論述，而伯林也在《兩種自由概念》捍衛消極自由。

#自由會導致不平等嗎

另外，有些人表示人們同樣擁有所謂的「積極自由」，比如美國前總統羅斯福所提出的四大自由當中，就有一項「免於匱乏的自由」。

聽起來真是擲地有聲、振聾發聵，左左們往往因此著了道，然而這樣的說法顯然經不起我們細細推敲。

天下沒有白吃的午餐，一個遊手好閒、不思進取、好吃懶做的人難道也有「免於匱乏的自由」嗎？

如果有，那麼這樣的積極自由，其實是一種「特權」，他必須強制其他的人出於「義務」，提供他好處，這是古典自由主義者無法接受的事情，除非是雙方自願簽訂契約，否則這樣的行為必然侵犯私有產權，侵犯了他人自由，你好意思說這樣才是自由？

這也是我們粉專積極主張政府不應該推行任何福利政策與補助的緣故，劫富濟貧是強盜行為，這可不是正義。

因此按照上述邏輯，繼續深掘下去，會發現自由的另一層意思：承擔責任。

自由意味著別人不能侵犯你的人身財產，同樣你也不能透過強制力去掠奪他人，若你想獲得更好的生活，那便意味著你得透過自身的才智、努力甚至是運氣，去創造和賺取你想要的一切。

當然，如果有人自願資助你、滿足你的願望而無需你的努力，這可完全沒有問題，但大多數人的大部分生命裡，坐等天上掉下餡餅，無異於坐以待斃。

你有了自由選擇的權力，他人又免受於你的強制，你自然就得承擔起更多的責任。

我們並不認為完全自由的世界，會是一個美好的烏托邦風景，因為更多的責任難免會使人飽受挫折與辛酸，但這終究是一個獨立的自由人所必經的成長之路。

#自由意味著自我負責
#自由意味著謹守邊界
#自由意味著權利平等

#子編

--

圖為美國農場主擊退聯邦騎警，捍衛私有產權的照片。

(樓主按：)

1129英領聲援 1130 中學生銀髮集會 12.1 中環遊行 尖沙咀遊行 12.8民陣集會

謝推post

自由意味著別人不能侵犯你的人身財產，同樣你也不能透過強制力去掠奪他人，若你想獲得更好的生活，那便意味著你得透過自身的才智、努力甚至是運氣，去創造和賺取你想要的一切。
會唔會俾人標籤做五毛，依段野咪譴責緊「裝修」。

反擊同純粹搶野唔同

自由建基於對互相私有產權/「主權」嘅尊重，如果對方唔尊重你，你冇必要尊重對方

其實比起黃黑，我更加中意橙黑

（此為樓主個人意見，與本文無關）

即係Eye for An eye係OK？

阻止人哋侵犯自己嘅自由唔代表你要去報復

裝修嘅原意唔係去覆桌吖嘛

為左去同班有勢力背景人士傾談？

deterrence

唔係話唔得，不過要考慮個成效。

自推

裝修只係運動升級嘅表達方式

裝修亦只係給予強奪他人自由既後果
裝修既對象係咩唔多講 竟然做幫兇 自然有後果
因果必然同存

#自由意味著自我負責
#自由意味著謹守邊界
#自由意味著權利平等

乜柒主義都有個光譜 淨係用標籤去睇人就係純粹既蠢

自由意志主義同自由主義係兩個派別嚟

無錯 所以從強奪他人自由中既得益者都要負責
竟然你無謹守邊界 不斷無視,縱容 無維持權利平等
咁咪出現被剝削自由既人要反抗

事實

想人人自由平等係由自己創造
係人人平等之前首先要令自己唔係弱勢個一方
只有打倒現有秩序先有可能建立你要嘅理想鄉

汽車推推

"從來冇喺歷史中得到教訓的禽獸"，正係閣下的代名詞。